#+TITLE:  Travaux Dirigés de Relativité Restreinte -- Licence 3
#+AUTHOR: Xavier Garrido
#+EMAIL:  xavier.garrido@u-psud.fr
#+OPTIONS: ^:{} toc:2 tags:t author:t email:t split:html
#+LATEX_CLASS: teaching-class
# #+LATEX_CLASS_OPTIONS: [novc]

* TD1 : Principe de relativité et premières conséquences
** Désintégration
#+BEGIN_QUESTION
Le \Lambda_{0} est un baryon de masse 1115 MeV/c^{2} qui se désintègre en une paire proton-pion :
$\Lambda_0\to p+\pi^-$. Sa durée de vie propre étant de 2.9 × 10^{−10} s, quelle est la distance
moyenne parcourue par un \Lambda_{0} d'énergie 10 GeV dans le laboratoire ? (On admettra la formule
pour l’énergie d’une particule libre qui sera démontrée dans quelques semaines : $E =\gamma
mc^{2}$).
#+END_QUESTION

La durée de vie du baryon \Lambda_{0}[fn:cb0c07154fe6de2] dans le référentiel du laboratoire est plus grande par rapport
à sa durée de vie propre \tau = 2.9 10^{-10} s :
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    t &= \gamma\tau\\
    &=\frac{1}{\surd1-\beta^2}\tau
  \end{align*}
#+END_SRC

Le facteur de Lorentz \gamma se calcule en faisant le rapport de l'énergie totale du baryon $E$ à la
masse de cette particule $mc^2$. Ce résultat se déduit de la transformation du quadri-vecteur
énergie-impulsion:
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    \begin{pmatrix}
      E\\p_xc\\p_yc\\p_zc
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      \gamma&\beta\gamma&0&0\\
      \beta\gamma&\gamma&0&0\\
      0&0&1&0\\
      0&0&0&1
    \end{bmatrix}
    \cdot
    \underbrace{\begin{pmatrix}
      E'=mc^2\\0\\0\\0
    \end{pmatrix}}_{\substack{\text{référentiel propre}\\\text{où la particule est au repos}}}
  \end{align*}
#+END_SRC

La valeur de \gamma est ainsi égale à
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    \gamma=\frac{E}{mc^2}=\frac{\unit[10]{GeV}}{\unit[1.115]{GeV}}=8.969
  \end{align*}
#+END_SRC

La vitesse du baryon se déduit
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    \gamma=\frac{1}{\surd1-\beta^2}\to\beta&=\frac{v}{c}=\sqrt{1-\frac{1}{\gamma^2}}=0.9938\\
    v&=99.38\%c
  \end{align*}
#+END_SRC
et la distance moyenne parcourue
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    L=v\times t=v\times\gamma\tau=\unit[0.77]{m}
  \end{align*}
#+END_SRC

#+CAPTION: *Photographies de deux événements faisant apparaître la désintégration de deux particules $\bm{V}$*
#+CAPTION: (référence [[http://www.nature.com/physics/looking-back/rochester/index.html][Rochester G. D. & Butler C. C. 1947]])
[[file:figures/v_particles.jpg]]

** Contraction des longueurs
#+BEGIN_QUESTION
On considère deux référentiels inertiels en translation rectiligne uniforme l'un par rapport à
l'autre. On considère une règle immobile dans l'un des référentiels et alignée selon l'axe de la
translation. Retrouver le phénomène de contraction des longueurs de deux ou trois manières
différentes.
#+END_QUESTION

- *1^{ère} démonstration* : On réalise la mesure avec un rayon lumineux qui fait l'aller-retour entre
  les deux extrémités $A$ et $B$ de la règle. Dans le référentiel propre $\mathcal{R}'$ de la règle,
  la lumière met un temps $\Delta t'=\tfrac{2L'}{c}$ pour faire l'aller-retour sachant que $L'$ est
  la longueur propre de la règle.

  Dans le référentiel $\mathcal{R}$ étant donné le déplacement de la règle, le temps $\Delta t$ mis
  par la lumière pour faire l'aller-retour s'exprime de la façon suivante
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      \Delta t&=\Delta t_{A\to B}+\Delta t_{B\to A}
    \end{align*}
  #+END_SRC
  avec
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      c\Delta t_{A\to B}&=L + V\Delta t_{A\to B}\\
      c\Delta t_{B\to A}&=L - V\Delta t_{B\to A}\\
    \end{align*}
  #+END_SRC
  On déduit que
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      \Delta t_{A\to B}\left(1-\frac{V}{c}\right)&=\frac{L}{c}\to\Delta t_{A\to B}=\frac{\nicefrac{L}{c}}{1-\beta}\\
      \Delta t_{B\to A}\left(1+\frac{V}{c}\right)&=\frac{L}{c}\to\Delta t_{B\to A}=\frac{\nicefrac{L}{c}}{1+\beta}\\
    \end{align*}
  #+END_SRC
  et donc que
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      \Delta t&=\Delta t_{A\to B}+\Delta t_{B\to A}\\
      &=\frac{L}{c}\left(\frac{1}{1-\beta}+\frac{1}{1+\beta}\right)\\
      &=\frac{\nicefrac{2L}{c}}{1-\beta^2}=\gamma^2\frac{2L}{c}
    \end{align*}
  #+END_SRC
  La relation de dilatation du temps implique que $\Delta t=\gamma\Delta t'=\gamma\tfrac{2L'}{c}$ et
  donc
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      \Delta t&=\frac{\nicefrac{2L}{c}}{1-\beta^2}=\gamma^2\frac{2L}{c}=\gamma\frac{2L'}{c}\\
      L&=\frac{L'}{\gamma}
    \end{align*}
  #+END_SRC
  \gamma étant toujours supérieur au égal à 1, les longueurs mesurées longitudinalement au
  déplacement du référentiel $\nicefrac{\mathcal{R}'}{\mathcal{R}}$ sont contractées.

- *2^{ème} démonstration* : on considère à présent la mesure des extrémités de la règle $A$ et $B$ au
  même instant $t_A=t_B$ dans $\mathcal{R}$. On a donc deux événements coïncidents repérés en
  coordonnées espace-temps par les quadri-vecteurs
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      E_A=
      \begin{pmatrix}
        ct_A\\x_A\\y_A\\z_A
      \end{pmatrix}
      \quad\text{et}\quad E_B=
      \begin{pmatrix}
        ct_B=ct_A\\x_B\\y_B\\z_B
      \end{pmatrix}
    \end{align*}
  #+END_SRC
  À l'aide de la transformation de Lorentz, on cherche à déterminer les coordonnées espace-temps de
  ces événements $E_A$ et $E_B$ dans le référentiel propre $\mathcal{R}'$ soit
  #+BEGIN_SRC latex
    \begin{align*}
      E_{A,B}'&=
      \begin{pmatrix}
        ct_{A,B}'\\x_{A,B}'\\y_{A,B}'\\z_{A,B}'
      \end{pmatrix}
      =
      \begin{bmatrix}
        \gamma&-\beta\gamma&0&0\\
        -\beta\gamma&\gamma&0&0\\
        0&0&1&0\\
        0&0&0&1
      \end{bmatrix}
      \cdot
      \begin{pmatrix}
        ct_{A,B}\\x_{A,B}\\y_{A,B}\\z_{A,B}
      \end{pmatrix}
    \end{align*}
    \begin{align*}
      E_A'=
      \begin{pmatrix}
        ct_A'=\gamma(ct_A-\beta x_A)\\
        x_A'=\gamma(x_A-\beta ct_A)\\
        y_A'=y_A\\
        z_A'=z_A
      \end{pmatrix}\quad\text{et}\quad
      E_B'=
      \begin{pmatrix}
        ct_B'=\gamma(ct_B-\beta x_B)\\
        x_B'=\gamma(x_B-\beta ct_B)\\
        y_B'=y_B\\
        z_B'=z_B
      \end{pmatrix}
    \end{align*}
  #+END_SRC
  La différence $x_A'-x_B'$ est alors égale à $\gamma(x_A'-x_B')$ d'où $L'=\gamma L$. On notera par
  ailleurs que les événements $E_A'$ et $E_B'$ ne sont pas simultanés dans $\mathcal{R}'$
  ($ct_A'-ct_B'=\gamma\beta(x_B-x_A)\neq 0$).

# - *3^{ème} démonstration* : on utilise l'invariance de l'intervalle d'espace-temps
#   $ds^2=c^2dt^2-dx^2-dy^2-dz^2=c^2\Delta t^2-d\Delta\ell^2$, soit
#   #+BEGIN_SRC latex
#     \begin{align*}
#       c^2\Delta t'^2-d\Delta\ell'^2&=c^2\Delta t^2-d\Delta\ell^2
#     \end{align*}
#   #+END_SRC
#   Or par définition $d\ell'$ est nul dans le référentiel propre $\mathcal{R}'$. D'autre part,
#   $\Delta t=\tfrac{L}{V}$ et $\Delta t'=\tfrac{L'}{V}$ d'où
#   #+BEGIN_SRC latex
#     \begin{align*}
#       c^2\frac{L'^2}{V^2}&=c^2\frac{L^2}{V^2}-L^2\\
#       &=\frac{c^2}{V^2}L^2\left(1-\beta^2)\right)\\
#       L'^2&=\frac{L^2}{\gamma^2}\to L'=\frac{L}{\gamma}
#     \end{align*}
#   #+END_SRC

** Paradoxe de la règle et du trou
#+BEGIN_QUESTION
On étudie la situation schématisée sur la figure 1. On se place dans un référentiel inertiel
$\mathcal{R}$ doté des axes $x$ et $y$ et d'une horloge donnant $t$. Une règle de longueur propre
$L_0$ se déplace à une vitesse constante $\vv{V} = V \vv{e}_x$ proche de $c$. Un plan percé d'un
trou de largeur propre $L_0$ se déplace lui selon l'axe $Oy$ à une vitesse constante $\vv{u} =
u\vv{e}_y$; $u\ll c$ de telle sorte qu'on peut traiter le mouvement du trou dans l’approximation non
relativiste. Les mouvements de la règle et du trou sont tels que le milieu de la règle rejoint le
milieu du trou à $t$ = 0 et coïncide alors avec l'origine $O$ du référentiel.

#+BEGIN_CENTER
#+LATEX: \includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/paradoxe_regle_trou.pdf}
#+LATEX: \captionof{figure}{\textbf{Représentation du dispositif.} La règle a pour extrémités les points $R_1$ et~$R_2$. $T_1$ et $T_2$ sont les bords du trou.}
#+END_CENTER

En raison de la contraction de la longueur de la règle dans $\mathcal{R}$, on s'attend à ce qu’elle
passe largement dans le trou. Il apparaît un paradoxe lorsqu'on se place dans le référentiel
$\mathcal{R}'$ attaché à la règle et qu'on voit la largeur du trou rétrécir: la règle ne pourrait
alors plus passer.

Résoudre ce paradoxe en étudiant les coordonnées des extrémités $R_{1,2}$ et $T_{1,2}$ de la règle
et du trou dans chacun des référentiels ($\mathcal{R}$ puis $\mathcal{R}'$). /Indication: lorsqu'on
travaille dans $\mathcal{R}'$ il faut étudier la trajectoire des extrémités du trou./
#+END_QUESTION

Du point de vue du référentiel inertiel $\mathcal{R}$, la longueur de la règle est "contractée" par
rapport à sa longueur propre : la règle devrait donc tomber naturellement dans le trou. Toutefois,
du point du référentiel $\mathcal{R}'$ de la règle, c'est le trou qui se déplace à une vitesse
$-V\vv{u}_x$ et qui en raison de la contraction des longueurs apparaît alors plus petit que sa
taille propre : du point de vue de la règle, le trou n'est donc pas assez large ! Ce paradoxe trouve
sa solution dans le fait que le trou apparaît en réalité penché du point de vue de la règle. Pour
nous en convaincre, on écrit depuis $\mathcal{R}'$, les coordonnées espace-temps des extrémités
$T_1$ et $T_2$ du trou\nbsp:
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    t'_{T_{1,2}}&=\gamma(t_{T_{1,2}}-\tfrac{\beta}{c}x_{T_{1,2}})\\
    x'_{T_{1,2}}&=\gamma(-Vt_{T_{1,2}}+x_{T_{1,2}})\\
    y'_{T_{1,2}}&=y_{T_{1,2}}=u\times t_{T_{1,2}}
  \end{align*}
#+END_SRC
avec $x_{T_1}=-\tfrac{L_0}{2}$ et $x_{T_2}=+\tfrac{L_0}{2}$. De la première équation, on déduit que
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    t_{T_1}&=\frac{t'_{T_1}}{\gamma}+\frac{\beta}{c}x_{T_1}=\frac{t'_{T_1}}{\gamma}-\frac{\beta}{c}\frac{L_0}{2}\\
    t_{T_2}&=\frac{t'_{T_2}}{\gamma}+\frac{\beta}{c}x_{T_2}=\frac{t'_{T_2}}{\gamma}+\frac{\beta}{c}\frac{L_0}{2}
  \end{align*}
#+END_SRC
d'où
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    x'_{T_1}&=-Vt'_{T_1}-\frac{L_0}{2\gamma}\\
    y'_{T_1}&=-\frac{u}{\gamma}t'_{T_1}-\frac{u\beta}{c}\frac{L_0}{2}
  \end{align*}
#+END_SRC
et
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    x'_{T_2}&=-Vt'_{T_2}+\frac{L_0}{2\gamma}\\
    y'_{T_2}&=\frac{u}{\gamma}t'_{T_2}+\frac{u\beta}{c}\frac{L_0}{2}
  \end{align*}
#+END_SRC
On remarque que lorsque $t'_{T_1}=t'_{T_2}$, la position $y'_{T_1}$ est différente de la position
$y'_{T_2}$ : le trou apparait donc penché depuis $\mathcal{R}'$. En éliminant le temps des équations
ci-dessus, on obtient la position de $y'_{T_{1,2}}$ en fonction de $x'_{T_{1,2}}$ soit
#+BEGIN_SRC latex
  \begin{align*}
    y'_{T_1}&=-\frac{u}{V}\left(\frac{x'_{T_1}}{\gamma}+\frac{L_0}{2}\right)\\
    y'_{T_2}&=-\frac{u}{V}\left(\frac{x'_{T_2}}{\gamma}-\frac{L_0}{2}\right)
  \end{align*}
#+END_SRC
Lorsque $y'_{T_1}=0$, $x'_{T_1}=-\tfrac{\gamma L_0}{2}$ et $t'_{T_1}=\tfrac{L_0V\gamma}{2c^2}$. Au
même instant $t'_{T_1}=t'_{T_2}$, la position de l'extrémité $T_2$ est à la position

** Expérience de Fizeau
#+BEGIN_QUESTION
On considère le dispositif expérimental illustré par le schéma ci-contre: une source lumineuse
(située loin à droite sur la figure) émet un rayonnement que l'on scinde en deux parties qui suivent
les chemins illustrés sur la figure : l'un des faisceaux entre dans le dispositif par l'ouverture en
haut à droite et a une vitesse dont la direction est toujours identique à celle des écoulements
qu'il traverse, l'autre faisceau entre dans le dispositif par l’ouverture en bas à droite et a une
vitesse opposée à celle des écoulements qu'il traverse. Les faisceaux sortent du dispositif en se
propageant tous deux vers la droite et se réunissent ensuite sur un écran où on les fait interférer.

On note $v'$ la vitesse de la lumière par rapport à l'eau mesurée dans un référentiel où l'eau est
immobile, et $v_\pm$ cette même vitesse mesurée dans le laboratoire. Il y a un indice \pm pour
distinguer les deux vitesses possibles de l’écoulement : $\pm V$.

1) On note $n$ l'indice de l'eau, de sorte que $v'=\nicefrac{c}{n}$. Montrer qu'en négligeant les
   termes d’ordre $\left(\nicefrac{V}{c}\right)^2$ on obtient $v_\pm=\nicefrac{c}{n}\pm
   V\left(1-\nicefrac{1}{n^2}\right)$.

2) En déduire l'expression de la différence de phase $\Delta\phi$ entre les photons suivant les deux
   chemins possibles (on notera \lambda la longueur d’onde de la lumière). Donner la valeur prédite
   par la mécanique classique.

   1) Dans son expérience de 1851, Fizeau utilisa un montage pour lequel $L$ = 1.487\nbsp{}m, $V$ =
      7.059\nbsp{}m/s, \lambda = 0.526\nbsp{}µm et $n$ = 1.333. Il obtint $\nicefrac{\Delta\phi}{2n}$ =
      0.23, cela permet-il de trancher entre l'approche relativiste et l'approche classique ?
#+END_QUESTION

* Footnotes

[fn:cb0c07154fe6de2] le baryon \Lambda_{0} est une particule constituée de 3 quarks de valence
$uds$. La terminologie d'étrangeté vient de la durée de vie particulièrement longue de ces
particules, caractéristique de désintégrations par interaction faible.
